2014年的裁判官 - 曾志豪

節錄

2014年的裁判官 - 曾志豪

2011年，梁國雄七一遊行後衝出中環馬路，被控非法集結，。。。。

2014年，佔旺男子被指在佔旺區將警員扯跌，。。。。

2014年，的士司機佔中期間，。。。。

上述文字，是否熟悉又陌生？這是仍然講道理講常識講正義講疑點利益歸於被告的香港，是昔日的美好。那個年代，香港仍然有三權分立，至少當有人說行政長官地位超然時，輿論一致超番佢。那個年代，襲警的門檻很高，警員證供並非超然，雖然也有以胸襲警的案件，但大致上，社會仍然相信法庭的公正。

更別提梁國雄的案件，裁判官居然會肯定被告衝出馬路是為了「有尊嚴表達意見」，今天連有尊嚴上街買顏料、有尊嚴開工開巴士都做不了了。

如果我告訴你，上述這些符合情理的判案，和今天讓你看得大搖其頭、充滿爭議的判案，是同一個裁判官所判，你會相信嗎？

答案是真的，判快必不准保釋、社工勸警變阻差辦公坐監一年的案件，就是在2014年，判得情理法兼備的同一個裁判官！我不敢開他的名字，因為很容易被屈成「起底司法人員干預司法公正」，雖然周浩鼎一早開名批評某些「黃法官」而沒有任何後果。

為甚麼同一個裁判官，今昔對比，會有如此截然不同的判案標準？是與時並進、還是每況愈下？是政治大氣候改變了個人的小氣候？是因為整體司法環境受壓，適者生存，所以判刑標準也改變了？那動人時光，不用常回看，司法獨立，曾經。